\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{tikz}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{claim}[theorem]{Claim}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjecture}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{observation}{Observation}
\newtheorem*{example}{Example}
\newtheorem*{remark}{Remark}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition} 

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\dx}{\text{d}}

\title{Differentialligning opgaver}
\date{Februar 2018}

\begin{document}
\maketitle
\begin{large}
Opgaverne er \textbf{ikke} lette og det forventes ikke at de kan l{\o}ses
uden hj{\ae}lp. Hvis en opgave volder problemer, s{\aa} r{\ae}k h{\aa}nden
op. Opgaverne vil blive gennemg{\aa}et i f{\ae}llesskab p{\aa} tavlen
l{\o}bende. \textbf{Husk}: der er flere m{\aa}der at l{\o}se opgaverne,
s{\aa} selv hvis du ikke tror din l{\o}sning er god nok kan det godt
v{\ae}re den er.
\begin{enumerate}
	\item F{\o}lgende differentialligninger er givet:
		\begin{equation}
		\begin{aligned}
			af''(x)+bf(x)=c \\
			ag''(x)+bg(x)=0
		\end{aligned}
		\end{equation}
		Antage at vi kender en $g$ der opfylder (1). Hvad
		kan vi s{\aa} sige om $f$? Hvis vi kender $g$,
		kan vi s{\aa} finde $f$? Hint: find $f$'s relation
		til $g$.

		Ekstra: Er der kun en l{\o}sning, eller er der flere?
	\item Observer f{\o}lgende differentialligning:
		\begin{equation}
		\begin{aligned}
			af''(x)+bf(x)=0
		\end{aligned}
		\end{equation}
		Pr{\o}v at finde et problem der ligner den. Kan problemet
		bruges til at l{\o}se differentialligningen? Hvad sker der
		hvis man ganger problemet med en tilf{\ae}ldig funktion
		$g$? Kan du skrive $f$ ud fra $g$? Hvad med $f''$?
	\item Find en funktion $f$ der opfylder:
		\begin{equation}
		\begin{aligned}
			     f'(x) &= \lambda f(x) \\
			    f''(x) &= \lambda^2 f(x) \\
				  	   &\  \vdots \\
			f^{(n)}(x) &= \lambda^n f(x) \\
		\end{aligned}
		\end{equation}
		For et givet tal $\lambda$. Hint: antag at $f(x)=g(h(x))$
		for passende $g$ og $h$. Hvad er $f'$? Hvad m{\aa} $g$
		opfylde og hvilken funktion opfylder det? Hvad er $h$?

		Note: $f^{(n)}(x)$ betyder $f(x)$ differentieret $n$ gange.
	\item L{\o}s f{\o}lgende differentialligning: $af'(x)+bf(x)=c$
	\item L{\o}s f{\o}lgende differentialligning: $af''(x)+bf'(x)+cf(x)=0$
\end{enumerate}

\textbf{Ekstra opgave}: En anden form for differentialligning er p{\aa}
formen $N(y) \frac{\dx y}{\dx x} = M(x)$. L{\o}s den ved at f{\o}rst
bevise:
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\int f(\varphi(t))\varphi'(t)\ \dx t = \int f(x)\ \dx x
\end{aligned}
\end{equation}
Brug at $\frac{\dx}{\dx x} \int f(x)\ \dx x = f(x)$.
\end{large}
\newpage
\end{document}
