\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\newtheorem{corollary}{Corollary}[theorem]
\newtheorem{lemma}{theorem}[Lemma]

\title{Automatisk sortering af opgaver til ICS format}
\author{Erik. S. Gimsing}
\date{januar 15, 2018} 
\begin{document}
\maketitle
\section{Design}
En opgave beskrives som $o = (d,t,v,e)$, hvor $d$ er datoen den er for til, $t$
er hvor lang tid den forventes at tage, $v$ er vigtigheden og $e$ er hvor
kr{\ae}det er. Der defineres en total orden $\preceq$ p{\aa} et s{\ae}t $O$ af
s{\aa}dane objekter. Lad $o,o' \in O$
\begin{align*}
	&1:d < d' \implies o \prec o' \\
	&2:(d = d' \land t < t') \implies o \prec o' \\
	&3:(d = d' \land t = t' \land v < v') \implies o \prec o' \\
	&4:(d = d' \land t = t' \land v = v' \land e < e') \implies o \prec o' \\
	&4:(d = d' \land t = t' \land v = v' \land e = e') \implies o = o'
\end{align*}
\begin{align*}
	f: O \rightarrow \mathbb{R} \\
	d < d' \implies f(d',t,v,e) < f(d,t,v,e) \\
	v < v' \implies \frac{\partial}{\partial t} f(d,t,v,e) <
	\frac{\partial}{\partial t} f(d,t,v',e)
\end{align*}
\begin{align*}
	f(d,t,v,e) = \frac{4v_i+2t_i+e_i}{|d-t|+\varepsilon}
\end{align*}
Algorime:
\begin{enumerate}
	\item Lav 3 arrays.
	\item Kopier listen af opgaver til de 3 arrays.
	\item Soter array 1 efter vigtighed, 2 efter tid og 3 efter energi.
	\item Set vi til index i array 1, og ligne for de andre.
	\item udregn score med formlen.
	\item dump til et sidste array og soter efter score.
	\item kopier r{\ae}kkef{\o}lge til listen.
	\item return listen.
\end{enumerate}
Note: Hardcoder navn pga det ikke er pointen. Kunne v{\ae}re bedere, men eh.

Note: Lav en skriv array til liste ting.
\newpage
Algortimen er da som f{\o}lger
\begin{enumerate}
	\item Sorter ud fra dato
	\item Indel sub-s{\ae}ts efter ens dato
	\item Sorter sub-s{\ae}ts efter tid
	\item Indel sub-s{\ae}ts efter ens tid
	\item Sorter sub-s{\ae}ts efter vigtighed
	\item Indel sub-s{\ae}ts efter ens vigtighed
	\item Sorter sub-s{\ae}ts efter hvor kr{\ae}vende det er
	\item Hvis to opgaver er ens, men har forskelligt navn, sorter
		tilf{\ae}ldigt
\end{enumerate}
For at lave det kr{\ae}ver det derfor en sorterings algoritme, en dynamisk liste
at gemme opgaver i, en ICS l{\ae}ser, og et program der skriver til en ICS fil
uden at {\ae}ndre p{\aa} hvad der allerede st{\aa}r.
\section{Sorterings algoritme}
Den valgte sorterings algoritme er \textit{merge sort}. Merge sort er en
sorterings algortime der g{\o}r brug af f{\o}lgende egenskaber:
\begin{enumerate}
	\item Et eller nul element er altid sorteret
	\item At kombinere to sorteret lister er simpelt
\end{enumerate}
\section{Dynamisk liste}
\section{Permanent datalagering}
\subsection{Fil format}
\subsection{L{\ae}se}
\subsection{Skrive}
\end{document}
